
{\centering
06.10.2015.
\par}

\section[Церковные реформы середины XVII в.]{Церковные реформы середины \textit{XVII в}.}
В середине \textit{XVII в}. была проведена церковная реформа под руководством Патриарха Всея Руси Никона. Никон (в миру – Никита Минов) был назначен патриахом в \textit{1652 }г. царём Алексеем Михайловичем.

Причины церковной реформы:

\begin{enumerate}
\item добровольное воссоединение левобережной Украины с Россией (для объединения двух народов нужно было унифицировать церковные обряды)
\item борьба Романовых за абсолютную власть
\item расхождение в русских церковных книгах и обрядах с церковными книгами и обрядами греческой церкви
\item стремленние Алексея Михайловича к объединению всех православних общин под главенством России (исходя из теории “Москва – третий Рим”)
\end{enumerate}
Содержание реформы:

\begin{enumerate}
\item были исправлены богослужебные книги по греческим и украинским
\item с \textit{1653 }было предписано креститься тремя перстами (щёпотью)
\item крестный ход стал осуществляться не по ходу Солнца, а против
\item в обиход вошел четырехконечный крест
\item слово “Исус” стали писать с двумя “и”
\item вместо “земных” поклонов стали отвешивать “поясные”
\item было предписано писать иконы только по греческим образцам, а от икон русского стиля – избавиться
\end{enumerate}
Эти преобразования привели к церковному расколу русского общества на \textit{новообрядцев (никонианцев) }и \textit{старообрядцев (раскольников)}. Кроме того, обострились социальные противоречия в обществе (старообрядцы активно поддержали Степана Разина, участвовали в стрелецих бунтах). На старообрядцев были постоянные гонения со стороны власти, которые прекратились во время революции \textit{1905-1907. }Окончательно РПЦ объединилась в середине \textit{70-х} годов \textit{XX в}. В \textit{1666 г. }был созван собор “вселенских” патриархов, Никона лишили патриаршьего сана, сослали в монастырь, фактически, до смерти.

\section[Российская империя в XVIII в.]{Российская империя в \textit{XVIII в}.}
\begin{enumerate}
\item Внешняя и внутренняя политика Петра I (\textit{1682-1725})
\item Эпоха дворцовых переворотов и ее последствия (\textit{1725-1762})
\item Государственная деятельность Екатерины II
\end{enumerate}

\bigskip

Пётр I + Иван V – \textit{1682-1696} (до \textit{1689 – }регенство Софьи)

Пётр I стал первым российским императором с \textit{1721 }после победы в Северной войне.

\subsection{Основные политики Петра I}
\begin{itemize}
\item Добиться выхода для России в открытые моря – Чёрное и Балтийское
\item Укрепить границы Российской империи
\end{itemize}
\ \ Первоначально Пётр начал борьбу за выход в Черное море, поэтому предпринял походы на Азов в \textit{1695 }и \textit{1696} (крепость Азов была взята и основана крепость Таганрок). Для того, чтобы начать борьбу за выход в Черное море, России нужны были союзники. Петр отправил в Европу “Великое посольство”. Союзников против Турции найти не удалось, но нашлись союзники против Швеции. В \textit{1699} был заключен Северный Союз между Россией, Данией, Саксонией (Польшей) против Швеции. С \textit{1700-1721 }Россия вела Северную войну со Швецией (ход войны – самостоятельно). По итогам Ништадского мира \textit{1721 }Россия получила Эстляндию (Эстония), Лифляндию (Литва), Ингрию, Ижорские земли. Пётр обязался выплатить Швеции контрибуцию в размере около 2 млн. рублей. Как образно сказал Пётр “было прорублено окно в Европу”. 

\ \ России пришлось воевать с Турцией. В \textit{1710 }Турция объявила России войну, и в \textit{1711 }состоялся Прутский поход Петра I. Русская армия оказалась в окружении, и только случай спас Петра и армию (по некоторым сведениям, боевая спутница Петра, будущая императрица Екатерина I, собрала все свои драгоценности и подкупила турецкого визиря). Россия была вынуждена оставить Азов и разрушить Таганрок. В \textit{1722-1723 }состоялся Каспийскй поход Петра I. Россия укрепилась на западном побережье Каспия и получила города Баку, Дербент и Решп.

\ \ Внешняя политика, фактически, определила внутренний курс Петра I, а катализатором петровских реформ стало поражение русской армией под Нарвой в декабре \textit{1700} года. Основной реформой стала военно-морская. Что было сделано в этом направлении:

\begin{enumerate}
\item была создана регулярная армия на основе рекрутских наборов
\item все дворяне должны были служить царю либо на военной, либо на гражданской службе (указ о \textit{единонаследии} — \textit{1714})
\item были разработаны и приняты уставы морской и воинский
\item созданы органы управления армией и флотом
\item был создан мощнейший в Европе военно-морской флот
\end{enumerate}
Без экономических преобразований военную реформу военную реформу провести было бы невозможно, поэтому Петр взялся за экономику страны. Он руководствовался европейскими теориями меркантилизма и протекционизма.

Теория \textit{меркантилизма} предусматривала активное участие государства в экономике страны и преобладание вывоза товара над ввозом с целью пополнения казны.

\textit{Протекционизм} предусматривал защиту отечественного производства путём высоких таможенных пошлин на иностранные товары, производимые в достаточном количестве в стране.

{\bfseries
Что было сделано в экономике:}

\begin{enumerate}
\item количество мануфактур выросло в 20 раз, примерно до 220 (к \textit{1721}).
\item Были созданы органы управления отечественной промышленностью.
\item Была проведена налоговая реформа.
\item Вместо подворного налогообложения была введена «подушная подать» для всех податных слоев. Все податные слои были записаны в специальные книги «Сказки», подати брались с мужского населения от младенцев до стариков. За сбор налогов отвечали специальные люди — прибыльщики, которые придумывали также и новые налоги: на дубовые гробы, на длинное платье для дворян, на бороды, на старообрядцев, на ульи, мельницы, на постоялые дворы, на гербовую бумагу и т.~д.
\item Кроме того, русские люди выполняли для государства различные повинности. Дворяне — учебную и служебную. Простые люди — рекрутскую повинность, различные строительные повинности.
\item Были построены речные каналы, по которым перевозились грузи и товары; во внешней торговле в \textit{1724 }был принят новый таможенный тариф, который значительно увеличил таможенные пошлины на иностранные товары (до 75\% стоимости от стоимости ввозимого товара).
\item Реформы в сфере власти и управления

\begin{enumerate}
\item абсолютная власть
\item {\selectlanguage{russian}
создание современного и мобильного аппарата власти и управления, который мог бы быстро реагировать на все изменения в стране (см. по разделу учебника, см. преобразования в культуре и быту)}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
